% !TEX TS-program = xelatex
% !TEX encoding = UTF-8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% нумерация 1a
% https://newbedev.com/draw-arrows-outside-of-content-area-of-tikz
%
% Номерация подрисунков
%https://tex.stackexchange.com/questions/123019/subfigure-numbering-%in-subfigure-environment-subcaption-package
% Преамбула
%
\input{sgu.tex}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pgffor}
\usetikzlibrary{matrix,chains,shapes}
% https://latex.net/tikz-3dplot/
\usepackage{tikz-3dplot}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Стиль графиков
\pgfplotsset{
width=9cm,% размер графиков
xlabel=$x$,ylabel=$f(x)$,
every axis/.style={% оси координат
	font=\small,% размер шрифта
	color=black,solid,thick,
	xtick style={semithick,black},
	ytick style={semithick,black},
	grid=major,% сетка
	major grid style={thin,dashed,color=gray!25,},
},
every node near coord/.append style={
font=\footnotesize,%
%font=\small,%
color=black,%
%fill=olive!10,%
above,
yshift=+2pt,%
/pgf/number format/fixed,%
/pgf/number format/fixed zerofill,%
/pgf/number format/precision=1,%
},
}
% стиль графиков
\pgfplotsset{
compat=1.15,
ball darkred/.style={
	thick,
	mark=ball,
	color=darkred,
	mark size=3pt,
	mark options={% маркеры
		thin,
		draw=darkred,
		ball color=darkred!50,
	},
},
ball darkblue/.style={
	thick,
	mark=ball,
	color=darkblue,
	mark size=3pt,
	mark options={% маркеры
		thin,
		draw=darkblue,
		ball color=darkblue!50,
	},
},
ball darkgreen/.style={
	thick,
	mark=ball,
	color=darkgreen,
	mark size=3pt,
	mark options={% маркеры
		thin,
		draw=darkgreen,
		ball color=darkgreen!50,
	},
},
}
\pgfplotsset{
% define the layers you need.
% (Don't forget to add `main' somewhere in that list!!)
	layers/my layer set/.define layer set={
		background,
		main,
		foreground
	}{
		% you could state styles here which should be moved to
		% corresponding layers, but that is not necessary here.
		% That is why we don't state anything here
	},
        % activate the newly created layer set
        set layers=my layer set,
}
%\addplot [red,
%	% and with `on layer' you can state the layer where the
%	% plot should be drawn on
%	on layer=foreground,
%	] {x};

\pgfdeclarelayer{pre main}
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfdeclarelayer{foreground}
\pgfsetlayers{background,pre main,main,foreground} 
% Декорация линий
\tikzset{
	% стрелки
	FARROW/.style={
		arrows={-Straight Barb[angle=45:1.5mm 1]	},
		shorten >= 0pt,
	},
	% декорация линий
	curve line/.style={
		decoration={
			snake,
			amplitude=1.5mm,%0.75mm,
			segment length=7.5mm,
			post length=0mm,
			pre length=0mm,
		},
	},
	% соединительные стрелки
	every join/.style={->,black,thick},
	pointnode/.style={
		join=by -,
		circle,
		fill=red,
		minimum size=3pt,
		inner sep=0pt,
	},
	circlenode/.style={
		draw,thick,fill=blue!10,line width=0.25mm,
		shape=circle,
		inner sep=4pt,
	},
	rectnode/.style={
		draw,line width=0.25mm,
		shape=rectangle,
%		rounded corners=2pt, 
		inner sep=8pt,
	},
	srectnode/.style={
		draw,line width=0.25mm,
		shape=rectangle split,
%		rounded corners=2pt, 
		inner sep=8pt,
	},
	rrectnode/.style={
		draw,line width=0.25mm,
		shape=rounded rectangle,
%		rounded corners=2pt, 
		inner sep=8pt,
	},
	beginendnode/.style={
		draw,line width=0.25mm,
		shape=rounded rectangle,
%		rounded corners=2pt, 
		inner sep=8pt,
	},
	datanode/.style={
		draw,line width=0.25mm,
		shape=	trapezium,
		trapezium left angle=70,
		trapezium right angle=110, 
		text centered,
		inner sep=8pt,
	},
	% входные/выходные данные
	IOnode/.style={
		draw,line width=0.25mm,
		shape=	trapezium,
		trapezium left angle=70,
		trapezium right angle=110, 
		text centered,
		inner sep=8pt,
	},
	ifthenelsenode/.style={
		draw,line width=0.25mm,
		shape=diamond,
		aspect=2,
		text centered,
		inner sep=4pt,
	},
	startloopnode/.style={
		draw,text width=4cm,align=center,line width=0.25mm,
		shape=chamfered rectangle,
		chamfered rectangle corners={north west,north east},
		minimum height=2em,
		minimum width=3.5cm,
	},
	endloopnode/.style={
		draw,text width=4cm,align=center,line width=0.25mm,
		shape=chamfered rectangle,
		chamfered rectangle corners={south west,south east},
		minimum height=2em,
		minimum width=3.5cm,
	},
	signalnode/.style={
		draw,line width=0.25mm,
		shape=chamfered rectangle,
		chamfered rectangle angle=45,
		chamfered rectangle xsep=1cm,
		inner sep=4pt,
	},
}
            
\begin{document}
%
% ТИТУЛЬНЫЙ ЛИСТ
%
\pagestyle{titlepage}
{\centering% начало центрирования
МИНОБРНАУКИ РОССИИ\\
Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение
высшего образования\\
\textbf{<<САРАТОВСКИЙ НАЦИОНАЛЬНЫЙ ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ\\
ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ\\
ИМЕНИ Н.Г. ЧЕРНЫШЕВСКОГО>>}
\emptyline
Кафедра материаловедения,\par
технологии и управления качеством
\emptyline
% АВТОРЫ
\textbf{Синёв И.В., Симаков В.В.}
% ЗАГЛАВИЕ
\emptyline
\textbf{МЕТОДЫ ЧИСЛЕННОГО АНАЛИЗА В МАТЕРИАЛОВЕДЕНИИ}\\
\emptyline
Учебное пособие
\emptyline
для студентов 2 курса\\
направления подготовки бакалавриата\\
22.03.01 <<Материаловедение и технологии материалов>>,\\
профиля подготовки
<<Нанотехнологии, диагностика и синтез\linebreak
современных материалов>>,\\
института физики
\par
% добавляет заполняющее вертикальное пространство
\vfill
}\par% окончание центрирования
% авторы
\newpage
\cfoot{} %
{\centering{Авторы}\par}

\textbf{Синёв Илья Владимирович} -- к.ф.-м.н., доцент, 
доцент кафедры материаловедения, технологии и управления качеством,
Саратовский национальный исследовательский
государственный университет имени Н.Г. Чернышевского.

\textbf{Симаков Вячеслав Владимирович} -- д.т.н., доцент, 
профессор кафедры материаловедения, технологии и управления качеством,
Саратовский национальный исследовательский
государственный университет имени Н.Г. Чернышевского.

%\emptyline
%В учебном пособии рассматриваются основные методы решения 
%систем линейных алгебраических уравнений (прямые и итерационные), 
%нелинейных уравнений, построения полиномов Лагранжа и Ньютона, 
%определения собственных чисел и векторов, 
%численного интегрирования и дифференцирования. 
%Строятся решения задачи Коши методами Эйлера
%, Рунге-Кутты, Адамса; изучаются методы Ритца, моментов, 
%наименьших квадратов решения обыкновенных  дифференциальных  
%уравнений  с  граничными  условиями.  
%Излагаются алгоритмы  решения  прикладных  инженерных  задач  
%с  использованием  вычислительной техники, описываются способы 
%оценки погрешностей получаемых решений.

%
% колонтитулы
%
\newpage
\pagestyle{bodypages}
\newpage
\setcounter{page}{2}
% СОДЕРЖАНИЕ
\tableofcontents

%
% ВВЕДЕНИЕ
%
\begin{Introduction}

Численные методы являются основой решения комплексных задач, 
возникающих в ходе развития материаловедения и новейших 
областей техники и технологии.
Использование ЭВМ при решении научных и технических задач 
позволяет провести детальное математическое моделирование 
процессов и систем, которое существенно сокращает потребность 
в натурных экспериментах, а в ряде случаев может их заменить. 

Важным аспектом алгоритмов численных методов 
является гарантирование нахождения приближенного решения 
с заданной точностью за конечное число математических операций. 
При этом для численных методов характерна множественность 
возможных методов решения.

В пособии излагаются основы численных методов решения задач
алгебры, математического анализа, оптимизации, 
обыкновенных дифференциальных уравнений. 
Рассмотрены алгоритмы и возможности их 
применения для приближенного решения различных 
классов математических задач. В пособии изложен материал, 
необходимый студентам для приобретения навыков 
применения численных методов для решения 
задач теоретического и прикладного характера
в области профессиональной деятельности.
Наибольшее внимание уделяется фундаментальным разделам 
численных методов -- численному решению систем линейных 
алгебраических уравнений, методам оптимизации и разностным 
методам решения задач математической физики. 

Теоретический материал изложен сжато, но при этом 
большое внимание уделено рекомендациям по практическому 
применению рассмотренных алгоритмов. 
Изложение материала проиллюстрировано рядом примеров 
направленных на развитие практических навыков применения 
численных методов для решения конкретных задач.
Предполагается, что при изучении данного курса
студенты знакомы с основами высшей математики и 
владеют навыками программирования.

\end{Introduction}

%\end{document}

% Метод Гаусса
%\input{chapter/1 - Gauss}
% Интерполяция полиномом Лагранжа
%\input{chapter/2 - Interpolation}
% Численное дифференцирование
%\input{chapter/4 - Numerical_Differentiation}
% Численное интегрирование
%\input{chapter/5 - Numerical_Integration}
% Нелинейные уравнения
\input{chapter/6 - Nonlinear_Equations}
% Поиск экстремума функций многих переменных
%\input{chapter/7 - Minimum}
% Аппроксимация
%\input{chapter/3 - Approximation}
% Задача Коши для систем обыкновенных дифференциальных уравнений
%\input{chapter/8 - ODE_IC}
% Краевые задачи для обыкновенных дифференциальных уравнений
%\input{chapter/9 - ODE_BC}

%
% ЗАКЛЮЧЕНИЕ
%
%\begin{Conclusion}
%В работе рассмотрен метод Эйлера численного решения задачи Коши 
%для системы обыкновенных дифференциальных уравнений первого порядка.
%Для заданной системы дифференциальный уравнений первого порядка
%построены рекуррентные соотношения для неизвестных функций $u_1(t)$ и $u_2(t)$,
%которые позволяют последовательно определить их значения в узлах временной сетке $\omega_\tau$.
%
%На основе построенных рекуррентных соотношений найдено 
%численное решение задачи Коши в узлах равномерной сетке 
%$\omega_\tau=\{0,2,4,6,8,10\}$.
%Построены графики функций $u_1(t)$ и $u_2(t)$ на основании 
%вычисленных значений значениях неизвестных функций 
%в различных узлах временной сетки $\omega_\tau$.
%
%Определена предельная абсолютная погрешность приближенного решения задачи Коши
%в пределах всего заданного временного интервала.
%Установлено, что максимальная предельная абсолютная погрешность для $u_1(t)$ 
%составляет $\epsilon_1=5,1$, а для функции $u_2(t)$ -- $\epsilon_2=2,4$.
%
%Приобретен практический навык применения численных методов решения задачи Коши 
%для систем обыкновенных дифференциальных уравнений первого порядка.
%\end{Conclusion}

%
% СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ
%
\begin{References}{9}
\bibitem{Samarsky-2009}
Самарский А. А. Введение в численные методы. – Лань, 2009. -- 288 c.
\bibitem{Samarsky-1989}
Самарский А. А., Гулин А. В. Численные методы: учебное пособие для вузов 
// M.: Наука. Гл. ред. физ-мат. лит. 1989. -- 432 с.
\bibitem{Samarsky-2000}
Самарский А. А. и др. Задачи и упражнения по численным методам: Учебное пособие 
// М.: Эдиториал УРСС, 2000.  -- 208 с.
\bibitem{Kalitkin-2011}
Калиткин Н. Н. Численные методы. 2 изд. 
-- СПб.: БХВ-Петербург, 2011. --592 с.
\bibitem{Kalitkin-1978}
Калиткин Н. Н. Численные методы: Учебное пособие. 
-- Наука. Гл. ред. физ.-мат. лит., 1978. -- 511 с.
\bibitem{Demidovich-1967}
Демидович, Б.П. Численные методы анализа: приближение функций, дифференциальные и интегральные уравнения / Б.П. Демидович, И.А. Марон, Э.З. Шувалова ; под ред. Б.П. Демидович. 
-- Изд. 3-е, перераб. -- Москва : Главная редакция физико-математической литературы, 1967. -- 368 с.
\bibitem{LaTeX math symbol's}
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_mathematical_symbols_by_subject}
%{List_of_mathematical_symbols_by_subject}
{Список математических символов \LaTeX}
--URL: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_mathematical_symbols_by_subject}
\bibitem{a1}
Бояршинов, М. Г. Вычислительные методы алгебры и анализа:
учебное пособие / М. Г. Бояршинов. 
-- Саратов : Вузовское образование, 2020. -- 225 c. 
-- ISBN 978-5-4487-0687-5. -- Текст : электронный // Цифровой образовательный ресурс IPR SMART : [сайт]. 
-- URL: https://www.iprbookshop.ru/93065.html (дата обращения: 30.01.2022).
-- Режим до-ступа: для авторизир. пользователей. 
- DOI: https://doi.org/10.23682/93065
\bibitem{a2}
Олейникова, С. А. Численные методы решения оптимизационных задач:
учебное пособие / С. А. Олейникова. 
-- Воронеж : Воронежский государственный технический университет, ЭБС АСВ, 2021. -- 114 c.
-- ISBN 978-5-7731-0960-0. -- Текст : электронный // Цифровой образовательный ресурс IPR SMART : [сайт].
-- URL: https://www.iprbookshop.ru/118626.html (дата обращения: 30.01.2022). 
-- Режим доступа: для авторизир. пользователей
\bibitem{a3}
Гарифуллин, М. Ф. Численные методы интегрирования дифференциальных уравнений / М. Ф. Гарифуллин. 
-- Москва : Техносфера, 2020. -- 192 c.
-- ISBN 978-5-94836-597-8. -- Текст : электронный // Цифровой образовательный ресурс IPR SMART : [сайт].
-- URL: https://www.iprbookshop.ru/99103.html (дата обращения: 30.01.2022).
-- Режим доступа: для авторизир. пользователей
\bibitem{a4}
Ахмадиев, Ф. Г. Математическое моделирование и методы оптимизации:
учебное пособие / Ф. Г. Ахмадиев, Р. М. Гильфанов. 
-- Москва : Ай Пи Ар Медиа, 2022. -- 178 c.
-- ISBN 978-5-4497-1383-4. -- Текст : электронный // Цифровой образовательный ресурс IPR SMART : [сайт].
-- URL: https://www.iprbookshop.ru/116448.html (дата обращения: 30.01.2022).
-- Режим доступа: для авторизир. пользователей
\bibitem{a5}
Рутта, Н. А. Методы и модели принятия оптимальных решений в экономике:
учебное пособие для бакалавров / Н. А. Рутта.
-- Москва : Ай Пи Ар Медиа, 2022. -- 87 c.
-- ISBN 978-5-4497-1534-0. -- Текст : электронный // Цифровой образовательный ресурс IPR SMART : [сайт].
-- URL: https://www.iprbookshop.ru/118015.html (дата обращения: 30.01.2022). 
-- Режим доступа: для авторизир. пользователей
\end{References}

\end{document}